\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
 	oneside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
 	openany,
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
% ---

% --- Pacote de tabelas
\usepackage{multirow}
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
	Nenhuma citação no texto.%
	\or
	Citado na página #2.%
	\else
	Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo {
	FRAMEWORK PARA CRIAÇÃO DE COMPONENTES REUTILIZÁVEIS
}
\autor{Jomar Antônio Cardoso}
\local{Novo Hamburgo}
\data{2018}
\orientador{Orientador...}
\instituicao{%
	Universidade Feevale
	\par
	Sistemas de Informação
	\par
	Teste de Conclusão 1}
\tipotrabalho{Anteprojeto de Trabalho de Conclusão}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Anteprojeto de Trabalho de Conclusão de
	Curso, apresentado como requisito parcial à obtenção do grau de Bacharel em Sistemas de Informação pela Universidade Feevale}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title},
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=blue,          	% color of internal links
	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
	filecolor=magenta,      		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Posiciona figuras e tabelas no topo da página quando adicionadas sozinhas
% em um página em branco. Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/170
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt} % Set distance from top of page to first float
\makeatother
% ---

% ---
% Possibilita citação estrangeira
%
\newcommand\foreign[1]{\emph{#1}}

% ---
% Possibilita criação de Quadros e Lista de quadros.
% Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
%
\newcommand{\quadroname}{Quadro}
\newcommand{\listofquadrosname}{Lista de quadros}

\newfloat[chapter]{quadro}{loq}{\quadroname}
\newlistof{listofquadros}{loq}{\listofquadrosname}
\newlistentry{quadro}{loq}{0}

% configurações para atender às regras da ABNT
\setfloatadjustment{quadro}{\centering}
\counterwithout{quadro}{chapter}
\renewcommand{\cftquadroname}{\quadroname\space}
\renewcommand*{\cftquadroaftersnum}{\hfill--\hfill}

\setfloatlocations{quadro}{hbtp} % Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/176
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----

\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\pretextual
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*


% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
Este trabalho é uma proposta de um framework de padrões de projeto para desenvolvimento de componentes reutilizáveis no paradigma funcional. Faz-se necessário a identificação de, todas as necessidades para a criação de um componente, todas as dificuldades para a execução da mesma, quais padrões de projeto devam ser usados. Sendo assim, este tem como objetivo fornecer um framework que atenda os requisitos citados, que formalize a criação de componentes do paradigma funcional.

\textbf{Palavras-chave}: Framework. Padrões de projeto.
\end{resumo}

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Motivação}

Como desenvolvedor frequentemente me deparo com a situação de ter que criar uma nova funcionalidade e sempre penso se há como esta ser um componente totalmente reutilizável e então desenvolvo seguindo o que acredito ser o código mais independente e genérico possível. A primeira utilização deste componente funciona perfeitamente, obviamente, pois foi criado para atender uma necessidade específica. Os problemas aparecem geralmente de três formas, quando precisa-se reutilizar o componente em outro contexto e a solução não serve, quando alguma outra pessoa precisa implementar o componente e não sabe como utilizá-lo e quando a funcionalidade inicial requisitada é modificada ou adicionado algo a mais e o componente tem de ser replicado ou refeito para atender especificamente a nova necessidade.

A solução para esse problema que trago é a utilização de padrões de projeto. Como \cite[p.~XIV]{aPatternLanguage} mencionam, cada padrão descreve um problema que ocorre repetidas vezes em nosso meio ambiente e então descreve o ponto central da solução do problema, de modo que você possa usar a mesma solução milhares de vezes, mas sem jamais ter de repeti-la.

Segundo \cite[p.~XVI]{aPatternLanguage} Nenhum padrão é uma entidade isolada. Cada padrão existe somente porque é sustentado por outros padrões: os padrões maiores, dentro dos quais ele se inclui, os padrões do mesmo tamanho, que o circundam, e os padrões menores, nele inserido. 

Seguindo a hierarquia temos padrões e boas práticas de programação, de paradigma, de linguagem, de frameworks e bibliotecas e após todos estes pretendo propor padrões e boas práticas mais específicas para a criação de componentes reutilizáveis, dependente de todos acima.

É quando há uma solicitação ao desenvolvedor para que ele entregue uma aplicação ou parte de uma conforme o requerido, o desenvolvedor visando desempenho busca bibliotecas de códigos para auxiliar na conclusão da tarefa, porém, em muitos casos, a biblioteca traz uma solução completa, mas fechada, as vezes apenas com alguns parâmetros de configuração não suficientes para tornar a biblioteca versátil.

\cite[p.~41]{designPatterns} falando sobre a utilização de bibliotecas afirma que "Além do mais, o autor do \foreign{toolkit} não está numa posição que lhe permita saber quais serão essas aplicações ou suas necessidades especiais. Isso torna ainda mais importante evitar suposições e dependências que possam limitar a flexibilidade do toolkit e conseqüentemente sua aplicabilidade e sua efetividade.". E é neste ponto que alerto sobre a necessidade de padrões para códigos que serão reutilizados inclusive fora da aplicação original.

Quando se está criando algo novo muitas vezes não pode-se ter a noção de todas as possibilidades de uso e de falhas, até por que isso se tornaria oneroso sendo que pode-se entregar apenas o que foi pedido para atender aquela demanda. Atender o mínimo torna-se rápido e barato, porém não pode-se confundir código simples com código fácil, pois este pode ser ilegível e inútil a longo prazo.

O "Princípio de Aberto/Fechado" de /cite{agileSoftwareDevelopment} descreve que "SOFTWARE ENTITIES (CLASSES, MODULES, FUNCTIONS, ETC.) SHOULD BE OPEN FOR EXTENSION, BUT CLOSED FOR MODIFICATION." segundo \cite[p.~0]{agileSoftwareDevelopment}. Não precisa-se saber tudo o que virá e o que poderás resolver, mas ao construir algo fazer com que possa ser melhorado ao invés de modificado ou reescrito.

Temos até aqui, segundo vários autores, que os padrões podem nos auxiliar, mas não seria um estudo completo se não buscasse quem discorda dos padrões. Alguns autores como (Perter Norvig e Paul Graham) comentam sobre o exageros no uso de padrões e que eles devem ser usados quando necessários.

Peter Norvig (http://norvig.com/design-patterns/ppframe.htm) em seu estudo diz que 16 dos 23 padrões apresentados no livro Design Patterns são mais simplesmente implementados nas linguagens Lisp e Dylan do que em C++.

Se cada paradigma e cada linguagem tem suas necessidades específicas, e que os padrões de projeto que se aplicam a um nem sempre se aplicam a outros, então o que precisa ser buscado para o Javascript é entender as necessidades da linguagem.

(auto anonimo wiki2) "Não importa se eu codifico a aplicação de um padrão ou se a linguagem faz isso para mim. O padrão ainda está sendo usado". "Construir uma linguagem que facilite a aplicação de padrões não faz com que os padrões desapareçam. Apenas os torna mais fáceis de usar".

O boa prática de imutabilidade é um exemplo de peculiaridade da linguagem Javascript que por ser híbrida permite atribuir novos valores às variáveis, porém se este não é permitido em outros linguagens funcionais não há por que criar um padrão geral de imutabilidade, pois este está diretamente direcionado a uma deficiência da linguagem.

Há também a questão do exagero quando ao uso de padrões, para Paul Graham (http://www.paulgraham.com/icad.html) "Quando vejo padrões em meus programas, considero isso um sinal de problema. A forma de um programa deve refletir apenas o problema que precisa resolver". 

Javascript é uma linguagem híbrida, seu uso pode ser tanto OO como funcional. Nativamente ele possui serviços de acesso a DOM, ajax, manipulação de JSON. A linguagem evoluiu e tornou-se versátil, porém conforme amplia,também aumenta a necessidade de mais conhecimento de tudo que a linguagem oferece. Possui várias formas de trabalhar, logo pode-se ter vários tipos de padrões para cada necessidade. A cada necessidade podemos ter uma forma diferente de trabalhar, por exemplo ao usar React temos mais de programação funcional, enquanto o framework Angular traz traz a forte tipagem, interfaces e outros do paradigma OO, logo cada um ditará sua forma de trabalhar.

Um código nos padrões além de suprir as necessidades da tecnologia e ser reaproveitável também ajuda para que fique mais legível e fácil de manusear (procurar a referência). Classificar os componentes para saber melhor como lidar com eles, quais regras estes devem seguir, como eles devem ser usados e o que por padrão eles devem oferecer.

O estudo dos padrões expõe os problemas da linguagem e mostra também como resolver estes, após esta etapa de conhecimento da linguagem pode-se estar apto a implementação de boas práticas que diferente dos padrões são flexíveis e situacionais.

Então este trabalho é uma análise das necessidades para a criação de componentes reutilizáveis, também é um estudo dos vários padrões de projeto e como eles podem contribuir para o mesmo. O objetivo desta pesquisa é trazer o conhecimento necessário das melhores escolhas na implementação de códigos Javascript.

\chapter{Objetivos}

Objetivo geral

Pretendo, com este trabalho de conclusão, apresentar os principais padrões necessários para uma implementação de módulos e componentes reutilizáveis no paradigma funcional e na linguagem Javascript.

Objetivos específicos

\begin{itemize}
	\item Verificar o por que da existência de padrões e como eles podem auxiliar no desenvolvimento.
	\item Identificar os principais padrões da linguagem Javascript.
	\item Perceber se há necessidade de criar novos padrões para auxiliar.
	\item Pesquisar boas práticas nas estruturas dos códigos.
	\item Verificar se há como melhorar a estruturação com novas técnicas.
	\item Realizar a avaliação da proposta através da implementação de uma biblioteca.
\end{itemize}

\chapter{Metodologia}

Este trabalho de pesquisa de natureza aplicada, proporcionará o conhecimento necessário para a criação de módulos reutilizáveis em Javascript. Tem seu objetivo exploratório quanto as boas práticas e padrões de projeto devem ser usados na mesma. O procedimento da pesquisa será bibliográfico, onde pesquisarei trarei os principais padrões para análise e validação destes, também os argumentos contra padrões para uma análise de fora dos realmente corretos.

Pesquisar os padrões de projeto do paradigma funcional e também da linguagem JS e trazê-los para somar aos padrões trazidos de outros.

Montar um padrão maior que envolve todos os escolhidos para a criação de módulos reutilizáveis. Complementar com padrões menores para a criação de códigos mais limpos e organizados.

Validar a solução proposta criando componentes na linguagem javascript e montar uma biblioteca onde será feito internamente a reutilização dos componentes criados.

\postextual
\bibliography{anteprojeto-references}

\end{document}
